輔警23年前棄保離港 潛逃罪未立例 姦劫犯認罪臨判 律政司始知告錯罪

輔警23年前棄保離港 潛逃罪未立例 姦劫犯認罪臨判 律政司始知告錯罪

【明報專訊】曾任輔警的男子23年前伙同另一輔警非法禁錮及搶劫夜總會舞小姐，並將對方強姦。男子其後被捕，審訊前潛逃泰緬，經牧師鼓勵下，今年1月返港自首。男子日前承認4罪，惟律政司發現，其中有關「沒有按法庭指示歸押」的控罪，在男子潛逃時尚未立例，故不適用於本案。法官終就非法禁錮、搶劫及強姦罪，昨判男子入獄8年。

撤潛逃罪 判囚8年

律政司發言人稱，根據《檢控守則》，檢控人員有責任持續覆核已展開的檢控工作，控方昨發現有關情况後，已書面聯絡法庭和辯方商討處理方法。

暫委法官布思義判刑時表示，被告陳劍雄（現年52歲）與同案的黃榮德刻意找事主（案發時26歲）作目標，明顯是有預謀犯案。法官強調被告與黃共同犯案，須負同等責任。法官提到黃的搶劫刑期是5年，但被告犯案情節更嚴重，例如在黃離開後，被告才搶去事主的勞力士手表，因此被告搶劫的刑期應高於黃，以5年6個月作量刑起點。

至於強姦罪，法官指被告與黃的行為令事主十分驚慌，無法反抗下遭強姦，更令她感到痛楚。雖然事主是一名夜總會舞小姐，但不會影響她和其他女性受同等的法律保障權利，亦不代表她所受的影響會比其他女性低。

法官考慮到被告認罪，扣減三分之一刑期，最終刑期為監禁8年。

被告95年5月潛逃 9月才立例

被告本承認非法禁錮、搶劫、強姦及「在沒有合理理由下未有按法庭指令歸押」共4罪，但否認一項盜竊罪，獲控方不提證供起訴。法官昨甫開庭便指出，日前被告認罪後接獲律政司通知，有關沒有按法庭指令歸押的控罪於1995年9月才立例，故不能以此控罪檢控在同年5月棄保潛逃的被告。法官遂指示辯方申請撤回控罪的認罪答辯。

大律師︰立例前潛逃「無乜後果」

大律師陸偉雄指出，有關沒有按法庭指令歸押的控罪未正式立例之前，被告棄保潛逃只會被沒收保釋金及被扣押，「無乜後果」。正因如此，有關部門後來立法，將棄保潛逃立例為成文罪行，以提高阻嚇力。陸偉雄續稱，雖在立例前棄保潛逃的被告不可被控以相關控罪，但法官判刑或會將被告蓄意棄保潛逃的行為視作加刑因素，以反映其行為的嚴重性。

【案件編號：HCCC20/95】

百份報老細都係個條例立之前逃亡所以冇事